\section{Vizinhanças Simétricas}
  \label{section:vizinhancas_simetricas}

  Em um espaço vetorial topológico $E$,
  para sabermos sobre as vizinhnças de um ponto $x \in E$,
  basta conhecermos as vizinhanças de $0$.
  De fato,
  \begin{equation*}
    \neighbourhoods{x}
    =
    \setsuchthat{x + V}{V \in \neighbourhoods{0}}.
  \end{equation*}
  Ou,
  de modo mais conciso,
  \begin{equation*}
    \neighbourhoods{x}
    =
    x
    +
    \neighbourhoods{0}.
  \end{equation*}
  Por isso,
  costumamos dizer
  \begin{quote}
    ``Seja $x + V$ uma vizinhança de $x$.''
  \end{quote}
  A vizinhança $x + V$ será aberta
  exatamente quando $V$ for vizinhança aberta de $0$.
  Uma propriedade interessante é o fato de que se $x + A$ é um aberto,
  e
  $y \in x + A$,
  então
  $x \in y - A$.
  Ou,
  \begin{equation*}
    y \in x + A
    \Leftrightarrow
    x \in y + (-A),
  \end{equation*}
  onde $-A = \setsuchthat{-a}{a \in A}$.
  Sem usar abertos,
  podemos dizer que se $x + V$ é uma vizinhança de $y$
  se, e somente se,
  $y + (-V)$ é uma vizinhança de $x$.

  Como $p(\alpha, x) = \alpha x$ é contínua,
  em especial,
  $x \mapsto -x$ é um homeomorfismo
  (exercício).
  Ou seja,
  \begin{equation*}
    V \in \neighbourhoods{0}
    \Leftrightarrow
    -V \in \neighbourhoods{0}.
  \end{equation*}
  Ou então,
  \begin{equation*}
    x + V \in \neighbourhoods{x}
    \Leftrightarrow
    x - V \in \neighbourhoods{x}.
  \end{equation*}
  Mas então,
  se $V \in \neighbourhoods{0}$,
  temos que
  \begin{equation*}
    W
    =
    V \cap -V
    \in
    \neighbourhoods{0}.
  \end{equation*}
  Note que,
  nesse caso,
  $-W = W$.
  Esses conjuntos são ditos \emph{simétricos}.
  A família
  \begin{equation*}
    \family{B}_0
    =
    \setsuchthat{W \in \neighbourhoods{0}}{-W = W}
  \end{equation*}
  é uma base de vizinhanças de $0$ formada apenas por
  conjuntos simétricos.
  Nesse caso,
  \begin{equation*}
    x + W \in \neighbourhoods{y}
    \Leftrightarrow
    y + W \in \neighbourhoods{x}.
  \end{equation*}
